\chaptr{Grammaires et langages non contextuels}{1}

\tikzset{main node/.style={circle,fill=blue!20,draw,minimum size=1cm,inner sep=0pt},
}

Nous avons déjà étudié la classe des langages réguliers (ou rationnels) qui est une classe de langages simples mais déjà expressifs. Ils correspondent :
\begin{itemize}
	\item aux langages dénotés par une expression régulière.
	\item à la plus petite classe de langage contenant $\emptyset$, $\{\epsilon\}$, les langages d'une seule lettre et stable par opérations régulières.
	\item aux langages reconnaissables par automates finis (déterministe ou non, avec $\epsilon$-transitions ou non).
\end{itemize}

Nous avons vu que certains langages n'était pas réguliers : $\{a^nb^n, n \in \NN\}$ n'est pas régulier (lemme de l'étoile).

\medskip

On a l'intuition que les langages réguliers sont ceux que l'on peut reconnaître avec un automate qui est à mémoire bornée (mémoire : dans les états et transition de l'automate, c'est le fameux $N$ du lemme de l'étoile). On a indiqué de manière informelle que si on ajoute une bande mémoire infinie et un curseur, on obtient une machine de Turing.

\medskip

La classe des langages reconnu par des machines de Turing qui s'arrêtent toujours sont les langages décidables.

\begin{exemple}
	Le langage des mots qui représentent un programme OCaml qui s'arrête toujours n'est pas décidable.
\end{exemple}

Il existe de nombreuses classes intermédiaires et même une hiérarchie (hiérarchie de Chomsky). Une classe intermédiaire intéressante est celle des langages non contextuels. Ce sont ceux reconnus par un automate à pile (HP).

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{scope}
			\node[main node] (1) {};
			\node[main node] (2) [right = 1cm of 1] {};
			\node[main node] (3) [below = 1cm of 1] {};
			\node[main node] (4) [below = 1cm of 2] {};
			
			\path[draw, ->]
			(1) edge node {} (2)
			(2) edge node {} (3)
			(3) edge node {} (1)
			(2) edge node {} (4);
			
			\node (5) [above right = 0.7cm and 0.7cm of 4] {$\longrightarrow$} {};
		\end{scope}
		
		\begin{scope}[xshift = 5cm, yshift = -3.5cm, scale=0.5]
			\draw (0,0) -- (0,10);
			\draw (0,0) -- (4,0);
			\draw (4,0) -- (4,10);
			
			\draw (0,2) -- (4,2);
			\draw (0,4) -- (4,4);
			\draw (0,6) -- (4,6);
			\draw (0,8) -- (4,8);
			
			\draw [-latex] plot[smooth, tension=.7] coordinates {(-1,10.5) (0,11) (1,10.5)};
			\draw [-latex] plot[smooth, tension=.7] coordinates {(3,10.5) (4,11) (5,10.5)};
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Exemple d'automate à pile.}
\end{figure}

\begin{exemple}
	Par exemple, $\{a^nb^n, n \in \NN\}$ est un tel langage.
\end{exemple}

\index{grammaire!non-contextuelles}
Comme les langages réguliers, il existe de nombreuses caractérisations des langages non contextuels, sans contexte, hors contexte, algébriques. La caractérisation au programme est donnée pour les langages générés par une grammaire non contextuelle.

\section{Introduction informelle aux grammaires}

On redonne un ensemble de règles de réécriture, des symboles terminaux (un alphabet $\Sigma$), des symboles non terminaux (un autre alphabet $V$) et symbole $S \in V$ initial.

\begin{exemple}
	$\Sigma = \{a, b\}, V = \{S\}, \begin{cases} S \to aSb \\ D \to \epsilon \end{cases}$. Dès lors, on peut obtenir : $S \implies \epsilon$, ou encore $S \implies aSb \implies aaSbb \implies aaaSbbb \implies a^3b^3$.
\end{exemple}

On s'intéresse aux mots de $\Sigma^*$ que l'on peut obtenir à partir de $S$ par application des règles de production. Dans notre exemple, la grammaire va générer $\{a^nb^n, n \in \NN\}$.

\begin{exemple}
	Avec la grammaire suivante :$\Sigma = \{a, b,  (, ), +, \cdot, *, \epsilon, \emptyset\}, V = \{S, A\}, \begin{cases}
	S \to A \mid (S) \mid S \cdot S \mid S + S \mid S^* \\ A \to \epsilon \mid \emptyset \mid a \mid b\end{cases}$, on peut représenter $b^* \cdot \epsilon$.
	
	\medskip
	
	En effet, $S \implies (S) \implies (S \cdot S) \implies (S \cdot (S)) \implies (S^* \cdot (S)) \implies (A^* \cdot (S)) \implies (A^* \cdot (A)) \implies (b^* \cdot (A)) \implies (b^* \cdot (\epsilon))$ représente $b^* \cdot \epsilon$.
	
	\medskip
	
	Avec $\begin{cases} 
		<P>\ \to \ <GN><GV>\\
		<GN>\ \to \ <D><N>\\
		<D>\ \to \text{ le } \mid \text{ la } \mid \text{ ma }\\
		<N>\ \to \text{ fille } \mid \text{ garçon } \mid \text{ danse } \text \dots\\
		<V>\ \to \text{ aime } \mid \dots
	\end{cases}$, on peut générer à partir de $<P>$ "la fille aime le garçon".
\end{exemple}

On a plusieurs applications :
\begin{itemize}
	\item Étude des langages naturelles.
	\item Définition formelle de la syntaxe des langages (programmation, balisage, HTML, etc...).
	\item Compilation.
	\item Analyse formelle des programmes.
\end{itemize}

\section{Formalisation}

\index{grammaire}
\index{règle!(grammaire)}
\begin{defi}
	Une grammaire non-contextuelle est un quadruplet $G = (V, \Sigma, R, S)$ avec :
	\begin{itemize}
		\item $V$ un alphabet des symboles non-terminaux.
		\item $\Sigma$ un alphabet des symboles terminaux avec $V \cap \Sigma = \emptyset$
		\item $R \subseteq V \times (V \cup \Sigma)^*$ un ensemble fini des règles de production.
	\end{itemize}
	Si $(X, \alpha) \in R$, on note $X \to \alpha$ la règle.
\end{defi}

\newpage

\remarklist{
	\item Du côté gauche, on met un seul symbole, il doit être non-terminal ($S \in V$)
	\item Conventionnellement, on note les symbole de $V$ avec des majuscules et les mots mots de $(V \cup \Sigma)^*$ par des lettres grecques minuscules.
	\item Lorsque l'on dispose de plusieurs règles $X \to \alpha$ et $X \to \beta$ et $X \to \gamma$, on note $X \to \alpha \mid \beta \mid \gamma$.
	\item Toutes les grammaires au programme sont non-contextuelles. On peut juste dire grammaire.	
}

\index{dérivation}
\begin{defi}
	Soit $G = (V, \Sigma, R, S)$ une grammaire sans contexte et $\alpha, \beta \in (V \cup \Sigma)^*$. On note $\alpha \implies \beta$ et on dit que $\alpha$ se dérive immédiatement en $\beta$ s'il existe $(X, \gamma) \in R$ une règle et $\alpha_1, \alpha_2 \in (V \cup \Sigma)^*$ tel que $\alpha = \alpha_1 X \alpha_2$ et $\beta = \alpha_1 \gamma \alpha_2$. Donc, $\alpha_1 X \alpha_2 \implies \alpha_1 \gamma \alpha_2$.
\end{defi}

\begin{exemple}
	$aaSbb \implies aa \underbrace{aSb}_{\gamma} bb$.
\end{exemple}

Pour $n \in \NN$, on note $\alpha \implies^n \beta$ et on dit que $\alpha$ se dérive en $n$ étapes en $\beta$ s'il existe $\gamma_0, ..., \gamma_n \in (V \cup \Sigma)^*$ tels que $\alpha = \gamma_0 \implies \gamma_1 \implies \dots \implies \gamma_n = \beta$. 

\medskip

On note $\alpha \implies^* \beta$ et on dit que $\alpha$ se dérive en $\beta$ s'il existe $n \in \NN$ tel que $\alpha \implies^n \beta$ (fini cependant). On remarque que $\implies^*$ est la clôture réflexive et transitive de $\implies$.

\index{langage!engendré par une grammaire}
\begin{defi}
	Soit $G = (V, \Sigma, R, S)$ une grammaire hors-contexte et $u \in \Sigma^*$. On dit que $G$ génère $u$ si $S \implies^* u$. L'ensemble $\mathcal{L}(G) = \{u \in \Sigma^* \mid S \implies^* u\}$ est appelé langage engendré par $G$.
\end{defi}

\textbf{Attention :} $\mathcal{L}(G) \subseteq \Sigma^*$. Il n'y a plus de non terminaux.

\index{langage!algébrique}
\begin{defi}
	Un langage $L \subseteq \Sigma^*$ est dit algébrique ou non contextuel s'il existe une grammaire non contextuelle $G$ telle que $L = \mathcal{L}(G)$.
\end{defi}

\begin{exemple}
	$S \to aSb \mid \epsilon$ et $G = (\{S\}, \{a, b\}, \{(S, aSb), (S, \epsilon)\}, S)$. Alors $\mathcal{L}(G) = \{a^nb^n, n \in \NN\}$. Montrons que $L \subseteq \mathcal{L}(G)$. 
	
	\medskip
	
	Soit $u \in L$, alors il existe $n \in \NN$ tel que $u = a^nb^n$. Pour $k \in \NN$, notons $\gamma_n = a^nSb^n \in (V \cup \Sigma)^*$. Montrons par récurrence sur $k \in \NN$ que $S \implies^k \gamma_k$.
	
	\medskip
	
	\textbf{Initialisation :} $S \implies^0 S$.\\
	\textbf{Hérédité :} Supposons le résultat vrai pour $k \in \NN$. On a $S \implies^k \gamma_k = a^kSb^k \implies a^kaSbb^k$. D'où $S \implies^{k+1} a^{k+1}Sb^{k+1}$ et pour $k = n$, on a $S \implies a^nSb^n \implies a^n\epsilon b^n = a^nb^n$. Donc, $a^nb^n \in \mathcal{L}(G)$.
	
	\medskip
	
	Réciproquement, montrons par récurrence sur $n \in \NN$ que si $S \implies^n \alpha$, alors $\alpha = \begin{cases}
		a^{n-1}b^{n-1}~\text{si}~n\geq1\\
		\gamma_n~\text{sinon}
	\end{cases}$.
	
	\medskip
	
	\textbf{Initialisation :} pour $n = 0$, si $S \implies^* \alpha$, alors $\alpha = S = \gamma_0$ et la propriété est vérifiée.\\
	\textbf{Hérédité :} Supposons la propriété vraie au rang $n \in \NN$ et supposons $S \implies^{n+1} \alpha$ avec $\alpha \in (V \cup \Sigma)^*$. Alors il existe $\beta \in (V \cup \Sigma)^*$ tel que $S \implies^n \beta \implies \alpha$. Par HR, $\beta = \begin{cases}
		a^{n-1}b^{n-1}~\text{si}~n\geq1~(1)\\
		\gamma_n~\text{sinon }(2)
	\end{cases}$. On a $\beta \implies \alpha$. Alors, il existe $\beta_1, \beta_2 \in (V \cup \Sigma)^*$ tel que $\beta = \beta_1 S \beta_2$ car toutes les règles sont de la forme $S \to \delta$ et $\alpha = \beta_1 \delta \beta_2$. Comme $a^{n-1}b^{n-1} \in \Sigma^*$ donc le cas $(1)$ est impossible et comme $\abs{\gamma_n}_S = 1$, la seule possibilité est $\beta_1 = a^n$ et $\beta_2 = b^n$ et donc $\beta = a^nSb^n$, c'est-à-dire que $\begin{cases}
	\alpha = a^{n+1}Sb^{n+1} = \gamma_{n+1} \text{ avec la règle } S \to aSb\\
	\alpha = a^nb^n \text{ avec la règle } S \to \epsilon
	\end{cases}$. Et la propriété est vérifiée au rang $n+1$.
\end{exemple}

\begin{prop}
	La classe des langages non contextuels est stable par opérations régulières (union, concaténation, étoile).
\end{prop}

\begin{proof}
	Soit $L_1$ et $L_2$ deux langages algébriques sur un même alphabet $\Sigma$. Soit $G_1 = (V_1, \Sigma, R_1, S_1)$ et $G_2 = (V_2, \Sigma, R_2, S_2)$ deux grammaires engendrant respectivement ces deux langages. On peut supposer $V_1 \cap V_2 = \emptyset$ quitte à renommer, et $S \not\in V_1 \cup V_2$. Finalement $L_1 \cup L_2$ est engendré par $G_U = (V_1 \coprod v_2 \coprod \{S\}, \Sigma, P_1 \coprod P_2 \coprod \{S \to S_1, S \to S_2\}, S)$. Donc, $$\begin{cases}
		S \to S_1 \mid S_2\\
		S_1 \to \dots\\
		S_2 \to \dots
	\end{cases}$$
	Pour la concaténation :
	$$\begin{cases}
		S \to S_1S_2\\
		S_1 \to \dots\\
		S_2 \to \dots
	\end{cases}$$
	Pour l'étoile de Kleene :
	$$\begin{cases}
		S \to SS \mid S_1 \mid \epsilon\\
		S_1 \to \dots
	\end{cases}$$
\end{proof}

\begin{prop}
	Les langages réguliers sont algébriques.
\end{prop}

\begin{proof}
	\begin{itemize}
		\item $\emptyset$ est algébrique, $G = (\{S\}, \Sigma, \emptyset, S)$.
		\item $\{\epsilon\}$ est algébrique, $G = (\{S\}, \Sigma, \{S \to \epsilon\}, S)$.
		\item $\forall a \in \Sigma, \{a\}$ est algébrique, $G = (\{S\}, \Sigma, \{S \to a\}, S)$.
	\end{itemize}
	
	On conclut avec la propriété précédente.
\end{proof}

\textbf{Attention :} lac lasse des langages algébriques n'est pas close par complémentaire ni intersection.

\medskip

L'inclusion est stricte puisque $\{a^nb^n, n \in \NN\}$ est non contextuel mais non régulier.

\section{Arbre syntaxique, arbre d'analyse}

\begin{exemple}
	$S \to (S) \mid S + S \mid S \times S \mid 0 \mid 1 \mid 2 \mid \dots \mid 9$. On peut représenter les chaines d'opérations bien parenthésés.
\end{exemple}

\index{arbre!d'analyse syntaxique}
\begin{defi}
	Soit $G = (V, \Sigma, R, S)$ une grammaire et $u \in \mathcal{L}(G)$. Un arbre d'analyse syntaxique est un arbre tel que :
	\begin{itemize}
		\item La racine a pour étiquette $S$. 
		\item Chaque noeud interne a pour étiquette un symbole non terminal de $V$.
		\item Les feuilles sont étiquetées par $(\Sigma \cup \{\epsilon\})$.
		\item Une feuille d'étiquette $\epsilon$ est fille unique.
		\item Les étiquettes des feuilles, lues de gauche à droite, forment le mot $u$.
		\item Un noeud interne d'étiquette $X$ a pour fils des noeuds d'étiquettes $\alpha_1, \cdot, \alpha_n \in R$.
	\end{itemize}
\end{defi}

\begin{exemple}
	$\begin{cases}
		S \to aSb \mid aXb\\
		X \to AX \mid \epsilon\\
		A \to a \mid b
	\end{cases}$. Alors, $\mathcal{L}(G) = L(a(a\mid b)^*b)$. Est ce que $abbab \in \mathcal{L}(G)$ ? L'arbre suivant nous apporte une réponse (il y a d'ailleurs, et ce n'est pas toujours le cas, unicité).
\end{exemple}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v1) at (-0.5,4.5) {S};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v2) at (-1.5,3) {a};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v4) at (-0.5,3) {X};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v3) at (0.5,3) {b};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v7) at (0.5,1.5) {X};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v5) at (-1.5,1.5) {A};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v6) at (-1.5,0) {b};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v8) at (-0.5,0) {A};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v10) at (1.5,0) {X};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v9) at (-0.5,-1.5) {b};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v11) at (0.5,-1.5) {A};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v13) at (2.5,-1.5) {X};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v12) at (0.5,-3) {a};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v14) at (2.5,-3) {$\epsilon$};
		\draw  (v1) edge (v2);
		\draw  (v1) edge (v3);
		\draw  (v1) edge (v4);
		\draw  (v4) edge (v5);
		\draw  (v5) edge (v6);
		\draw  (v4) edge (v7);
		\draw  (v7) edge (v8);
		\draw  (v8) edge (v9);
		\draw  (v7) edge (v10);
		\draw  (v10) edge (v11);
		\draw  (v11) edge (v12);
		\draw  (v10) edge (v13);
		\draw  (v13) edge (v14);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Arbre d'analyse syntaxique}
\end{figure}

\index{mot!ambiguë}
\index{grammaire!ambiguë}
\begin{defi}
	Soit $G$ une grammaire et $u \in \mathcal{L}(G)$. On dit que $u$ est ambigu pour $G$ s'il existe plusieurs \sout{arbres de dérivation} arbres d'analyse syntaxique distincts pour $u$. 
	
	\medskip
	
	On dit que $G$ est ambiguë s'il existe au moins un mot ambigu pour $G$.
\end{defi}

\begin{exemple}
	La grammaire $G$ de l'exemple précédent est ambigu. En effet, $u =  aababbb$ est un mot ambigu et appartient à $\mathcal{L}(G)$.
	
	\medskip
	
	\textit{On the other hand}, $G'$ définie par $\begin{cases}
		S \to aXb \\ X \to AX \mid \epsilon \\ A \to a \mid b
	\end{cases}$ est bien non ambiguë et on remarque $\mathcal{L}(G) = \mathcal{L}(G')$.
\end{exemple}

\textbf{Attention :} L'ambiguïté est une propriété de la grammaire, pas du langage. On peut avoir pour un même langage une grammaire ambiguë et une autre qui ne l'est pas.

\index{grammaire!faiblement équivalente}
\begin{defi}
	Deux grammaires $G$ et $G'$ sont faiblement équivalentes si $\mathcal{L}(G) = \mathcal{L}(G')$.
\end{defi}

\remarklist{
	\item Il existe des langages intrinsèquement ambigus. Toute grammaire qui l'engendre est ambiguë.
	\item On dit faiblement équivalentes car on n'impose rien sur la forme des dérivations.
}

\textbf{Dérivation gauche :} On prend toujours le non-terminal le plus à gauche. 

\index{dérivation!immédiate}
\begin{exemple}
	Pour $0 \times 1 + 2$, on a $S \implies S \times S \implies 0 \times S \implies 0 \times S + S \implies^2 0 \times 1 + 2$. D'une autre manière, on obtient que $S \implies S + S \implies S \times S + S \implies^3 0 \times 1 + 2$.
\end{exemple}

\begin{defi}
	Soit $G = (V, \Sigma, R, S)$ une grammaire. Une dérivation immédiate à gauche est une dérivation de la forme $u X \alpha \implies u \beta \alpha$ avec $u \in \Sigma$, $(X, \beta) \in R$ et $\alpha \in (V \cup \Sigma)^*$. 
	
	\medskip
	
	Une dérivation gauche est une dérivation dont toutes les dérivations immédiates sont gauches.
\end{defi}

\textbf{Remarque :} de même à droite (au programme également).

\begin{prop}
	Les dérivations à gauche (ou à droite) sont en bijection avec les arbres de dérivation (parcours préfixe).
\end{prop}

\begin{proof}
	A un arbre de dérivation $T$ dont la racine est un symbole $\alpha \in \Sigma \cup V$. 
	\begin{figure}[!h]
		\hspace*{4cm}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{tikzpicture}
				\node[main node] (1) at (0,2.5) {$\alpha$};
				\node at (-2,0.5) (2) {};
				\node at (-1,0.5) (3) {};
				\node at (0,0.5) (4) {};
				\node at (1,0.5) (5) {};
				\node at (2,0.5) (6) {};
				
				\path[draw, ->]
				(1) edge node {} (2)
				(1) edge node {} (3)
				(1) edge node {} (4)
				(1) edge node {} (5)
				(1) edge node {} (6);
			\end{tikzpicture}
		\end{tikzpicture}
	\end{figure}
	
	On associe la dérivation gauche $d(T)$ : 
	\begin{itemize}
		\item si $\alpha \in \Sigma \cup \{\epsilon\}$ (autrement dit on a une feuille $\alpha \implies^0 \alpha$), alors $d(T) = \alpha$
		\item sinon, \begin{figure}[!h]
			\hspace*{4cm}
			\begin{tikzpicture}
				\begin{tikzpicture}
					\node[main node] (1) at (0,2.5) {$\alpha$};
					\node at (-2,0.5) (2) {$\alpha_1$};
					\node at (-1,0.5) (3) {$\alpha_2$};
					\node at (0,0.5) (4) {$\alpha_3$};
					\node at (1,0.5) (5) {$\alpha_4$};
					\node at (2,0.5) (6) {$\alpha_5$};
					
					\path[draw, ->]
					(1) edge node {} (2)
					(1) edge node {} (3)
					(1) edge node {} (4)
					(1) edge node {} (5)
					(1) edge node {} (6);
				\end{tikzpicture}
			\end{tikzpicture}
		\end{figure}
		avec pour tout $i \in \brak{1, n}$, $\alpha_i \in (V \cup \Sigma)$ et $\alpha \to \alpha_1 \dots \alpha_n \in R$.
	\end{itemize}
	 On construit par induction les dérivations $d(\alpha_1), \dots, d(\alpha_n)$. Pour tout $i \in \brak{1, n}$, $d(\alpha_i) : \alpha_i \implies^* u_i$ avec $u_i \in \Sigma^*$. On considère la dérivation gauche $$X \implies \alpha_1\alpha_2\dots\alpha_n \implies^* u_1\alpha_2\dots\alpha_n \implies^* u_1u_2u_3\dots\alpha_n \implies^* u_1\dots u_n$$ La première implication est une gauche, la deuxième gauche par HI, la troisième gauche par HI et car $u_1 \in \Sigma^*$, etc...
	 
	 \medskip
	 
	 Inversement à une décomposition gauche $S \implies^* \alpha \in (V \cup \Sigma)^*$, on a associe un arbre de dérivation partiel (les feuilles sont des $(\Sigma \cu^V \cup \{\epsilon\}))$ et les étiquettes lues de gauche à droite donne $\alpha$.
	 \begin{itemize}
	 	\item Si la dérivation est de taille nulle $S \implies^* \alpha$ alors $\alpha = S$ et on construit juste une racine $S$.
	 	\item Sinon, la dérivation est de la forme $S \implies^* uX\beta \implies u \gamma \beta$ avec $u \in \Sigma^*, \beta, \gamma \in (\Sigma \cup V)^*$ et $X \to \gamma \in R$. 
	 \end{itemize}
	 Par induction, on construit l'arbre partiel pour $S \implies^* uX\beta$ la première feuille dont l'étiquette n'est pas dans $\Sigma \cup \{\epsilon\}$ est $X$ (car $u \in \Sigma^*$). on remplace la feuille $\alpha$ par l'arbre 
	 \begin{figure}[!h]
	 	\hspace*{4cm}
	 	\begin{tikzpicture}
	 		\begin{tikzpicture}
	 			\node[main node] (1) at (0,2.5) {$\alpha$};
	 			\node at (-2,0.5) (2) {$\gamma_1$};
	 			\node at (-1,0.5) (3) {$\gamma_2$};
	 			\node at (0,0.5) (4) {$\gamma_3$};
	 			\node at (1,0.5) (5) {$\gamma_4$};
	 			\node at (2,0.5) (6) {$\gamma_5$};
	 			
	 			\path[draw, ->]
	 			(1) edge node {} (2)
	 			(1) edge node {} (3)
	 			(1) edge node {} (4)
	 			(1) edge node {} (5)
	 			(1) edge node {} (6);
	 		\end{tikzpicture}
	 	\end{tikzpicture}
	 \end{figure}
	 avec $\gamma = \gamma_1\dots\gamma_n$ et on obtient un arbre de dérivation partiel pour $S \implies^* u \gamma \beta$.
\end{proof}

\begin{exemple}[Dangling else]
	Un exemple classique d'ambiguïté dans les grammaires est celui du dangling else ("sinon pendouillant", plus ou moins). En $C$, comme dans beaucoup de langages, la clause \codeCc{else} est optionnelle dans un \codeCc{if / then / else}. On peut considérer l'extrait suivant de la grammaire du $C$ :
	
	\medskip
	
	EXPR = \dots
	
	\medskip
	
	STAT = EXPR-STAT $\mid$ COMP-STAT $\mid$ SELECT-STAT $\mid$ \dots
	
	\medskip
	
	SELECT-STAT = "if (" EXPR ")" STAT $\mid$ "if (" EXPR ")" STAT "else" STAT
	
	\medskip
	
	Les deux morceaux de code suivants sont syntaxiquement corrects : 
	
	\medskip
	
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\begin{listingsbox}{myc}{C}
		if (n >= 0)
			if (n <= 10)
				printf("0 <= n <= 10\n");
			else
				printf("n > 10\n");
		\end{listingsbox}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.48\textwidth}
		\begin{listingsbox}{myc}{C}
		if (n >= 0)
			if (n <= 10)
				printf("0 <= n <= 10\n");
		else
			printf("n < 10\n");
		\end{listingsbox}
	\end{minipage}
	
	\medskip
	
	Le problème est que, à l'exception du contenu du deuxième \codeCc{printf}, il s'agit en fait de deux fois le même morceau de code : l'indentation est ignorée par le compilateur en $C$. Pour lever l'ambiguïté, il y a trois solutions :
	\begin{itemize}
		\item garder une grammaire ambiguë, mais préciser le choix qui sera fait lors de l'analyse syntaxique.
		\item ré-écrire la grammaire pour supprimer l'ambiguïté, tout en gardant la même syntaxe pour le langage de programmation (on remplace la grammaire par une grammaire faiblement équivalente).
		\item modifier la syntaxe du langage (les règles d'indentation de Python, par exemple, évitent ce problème).
	\end{itemize}
\end{exemple}

\section{Compléments théoriques}

\subsection{Forme normale de Chomsky}

\index{grammaire!en forme normale de Chomsky}
\begin{defi}
	Une grammaire $G = (V, \Sigma, R, S)$ est en forme normale de Chomsky si toutes ses productions sont d'une des formes suivantes :
	\begin{itemize}
		\item $A \to BC$, où $B, C \in V \backslash \{S\}$.
		\item $A \to a$, où $A \in V$ et $a \in \Sigma$.
		\item $S \to \epsilon$, où $S$ est le symbole initial.
	\end{itemize}
\end{defi}

\textbf{Remarque :} $\epsilon$ ne peut donc apparaître à droite d'une règle que pour une production depuis le symbole initial : une telle règle sera présente dans la grammaire si et seulement si $\epsilon \in \mathcal{L}(G)$.

\begin{theorem}
	Toute grammaire $G$ est faiblement équivalente à une grammaire $G'$ en forme normale de Chomsky.
\end{theorem}

\textbf{Remarque :} L'intérêt de la forme normale de Chomsky est double :
\begin{itemize}
	\item certains algorithmes d'analyse syntaxique demandent une grammaire sous cette forme (même si on peut en fait relâcher certaines des contraintes).
	\item certains résultats théoriques sont plus faciles à prouver pour une telle grammaire, parce que l'on contraint ainsi la forme des arbres de dérivation.
\end{itemize}

\index{{\scshape Algorithme}!de Chomsky}
\begin{proof}
	La forme normale de Chomsky impose quatre contraintes qui ne sont a priori pas respectées par la grammaire initiale. Pour chacune de ces contraintes, nous allons décrire une transformation qui permet de la respecter, sans modifier le langage engendré. On suppose ici que les transformations sont appliquées dans l'ordre indiqué.
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{START :} Le symbole initial ne peut pa apparaître dans un membre droit. Cette contrainte est très simple à satisfaire : on ajoute un nouveau symbole $S_0$ qui devient le symbole initial, et une unique règle $S_0 \to S$. Le langage est évidemment préservé.
		\item \textbf{TERM :} Si un terminal $a$ apparaît dans un membre droit, alors ce membre de droite doit être réduit à $a$. On introduit un nouveau non-terminal $N_a$ pour chaque terminal $a$, et l'on remplace toutes les occurrences de $a$ dans les règles non unitaires par des $N_a$. On ajoute ensuite une règle $N_a \to a$ par terminal $a$, et le langage est clairement préservé.
		\item \textbf{BIN :} Les règles sont à présent de la forme $A \to X_1\dots X_k$, où les $X_i$ sont des non-terminaux autre que le symbole initial. On élimine les règles avec $k > 2$ en introduisant $k-2$ nouvelles variables $A_1, \dots, A_{k-2}$ et les règles suivantes :
		\begin{itemize}
			\item $A \to X_1A_1$
			\item $A_i \to X_{i+1}A_{i+1}$ pour $1 \leq i < k-2$
			\item $A_{k-2} \to X_{k-1}X_k$
		\end{itemize}
		Il est clair que toute dérivation immédiate $\alpha A \beta \implies \alpha X_1 \dots X_k \beta$ dans $G$ peut être remplacée par une dérivation $\alpha A \beta \implies \alpha X_1 A_1 \beta \implies \dots \implies \alpha X_1 \dots X_k \beta$ dans $G'$ et donc que $\mathcal{L}(G) \subset \mathcal{L}(G')$. Inversement, si l'on considère une dérivation droite $S_0 \implies^* w \in \Sigma^*$ dans $G'$ utilisant au moins l'une des règles faisant intervenir les $A_i$ :
		\begin{itemize}
			\item la première de ces règles à être utilisée est forcément $A \to X_1A_1$ puisque les $A_i$ ne sont accessibles depuis $S_0$ que via $A$.
			\item comme on considère une dérivation droite, on enchaîne nécessairement sur $A_1 \to X_2A_2$ et ainsi de suite.
		\end{itemize}
		On peut remplacer cette série de dérivations immédiates par une unique dérivation immédiate utilisant la règle $A \to X_1\dots X_k$. On répète l'opération jusqu'à éliminer toutes les occurrences des nouvelles règles.
		\item \textbf{DEL :} On veut à présent éliminer les productions $X \to \epsilon$ avec $X \neq S_0$. Pour cela, on calcule l'ensemble des variables annulables, c'est-à-dire telles que $X \implies^* \epsilon$. On montre que $X$ est annulable si et seulement s'il existe :
		\begin{itemize}
			\item une règle de la forme $X \to \epsilon$.
			\item une règle de la forme $X \to YZ$ avec $Y$ et $Z$ annulables (sachant qu'on a déjà appliqué \textbf{BIN}).
		\end{itemize}
		Cette équivalence permet de calculer l'ensemble cherché. Ensuite, pour chaque règle $A \to BC$ :
		\begin{itemize}
			\item si $B$ est annulable, on ajoute la règle $A \to C$.
			\item si $C$ est annulable, on ajoute la règle $A \to B$.
		\end{itemize}
		Finalement, on élimine toutes les règles $A \to \epsilon$ avec $A \neq S_0$. Le langage n'est pas modifié (et après cette étape, la seule variable potentiellement annulable est $S_0$).
		\item \textbf{UNIT :} Il nous reste à éliminer les règles de la forme $A \to B$. Pour Cela, on calcule la clôture unitaire $\mathcal{U}(A)$ de chaque variable $A$, c'est-à-dire l'ensemble des variables $B$ tels que $A \implies^* B$. Ensuite :
		\begin{itemize}
			\item pour chaque règle $B \to x \in \Sigma$ avec $B \in \mathcal{U}(A)$, on ajoute la règle $A \to x$.
			\item pour chaque règle $B \to CD$ avec $B \in \mathcal{U}(A)$, on ajoute la règle $A \to CD$.
		\end{itemize}
		On peut alors éliminer les productions unitaires sans modifier le langage. La grammaire obtenue est en forme normale de Chomsky.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{exemple}
	Considérons la grammaire $G$ suivante :
	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			S &\to aSb \mid aXb \\
			X &\to AX \mid \epsilon\\
			A &\to a \mid b
		\end{aligned}
	\end{equation*}
	Pour mettre $G$ sous forme normale de Chomsky, on procède comme suit :
	\begin{itemize}
		\item \textbf{START :} On ajoute une règle $S_0 \to S$ et $S_0$ devient le nouveau symbole initial.
		\item \textbf{TERM :} On ajoute deux nouveaux symboles $N_a$ et $N_b$, les règles deviennent :
		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
				S_0 &\to S \\
				S &\to N_aSN_b \mid N_aXN_b \\
				X &\to AX \mid \epsilon\\
				A &\to a \mid b\\
				N_a &\to a \\
				N_b &\to b
			\end{aligned}
		\end{equation*}
		\item \textbf{BIN :} On remplace les deux productions pour $S$ par ;
		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
				S &\to N_aS_1 \mid N_aS_1'\\
				S_1 &\to SN_b \\
				S_1' &\to XN_b
			\end{aligned}
		\end{equation*}
		\item La seule variable annulable est $X$. On supprime la règle $X \to \epsilon$ et l'on ajoute :
		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
				S_1' &\to N_b \\
				X &\to A
			\end{aligned}
		\end{equation*}
		\item \textbf{UNIT :} La grammaire est à présent :
		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
				S_0 &\to S \\
				S &\to N_aSN_b \mid N_aXN_b \\
				S_1 &\to SN_b \\
				S_1' &\to XN_b \mid N_b\\
				X &\to AX \mid A\\
				A &\to a \mid b\\
				N_a &\to a \\
				N_b &\to b
			\end{aligned}
		\end{equation*}
		On calcule les clôtures unitaires, c'est-à-dire :
		
		\begin{minipage}{0.48\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item $\mathcal{U}(S_0) = \{S\}$
				\item $\mathcal{U}(S) = \emptyset$
				\item $\mathcal{U}(S_1) = \emptyset$
			\end{itemize}
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}{0.48\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item $\mathcal{U}(S_1') = \{N_b\}$
				\item $\mathcal{U}(X) = \{A\}$
				\item $\mathcal{U}(N_a) = \mathcal{U}(N_b) = \emptyset$
			\end{itemize}
		\end{minipage}
		
		On effectue la dernière transformation et l'on obtient finalement :
		\begin{equation*}
			\begin{aligned}
				S_0 &\to N_aS_1 \mid N_aS_1' \\
				S &\to N_aSN_b \mid N_aXN_b \\
				S_1 &\to SN_b \\
				S_1' &\to XN_b \mid b\\
				X &\to AX \mid a \mid b\\
				A &\to a \mid b\\
				N_a &\to a \\
				N_b &\to b
			\end{aligned}
		\end{equation*}
	\end{itemize}
\end{exemple}

\subsection{Lemme de pompage}

\begin{prop}
	Soit $G$ une grammaire en forme normale de Chomsky et $u \in \mathcal{L}(G)$. Si $u$ admet un arbre de dérivation de hauteur $h$, alors $\abs{u} \leq 2^h$.
\end{prop}

\begin{proof}
	Les noeuds de l'arbre sont d'arité au plus $2$ puisque $G$ est en forme normale de Chomsky. Une récurrence immédiate sur $h$ montre alors que l'arbre possède au plus $2^h$ feuilles, ce qui permet de conclure.
\end{proof}

\textbf{Remarque :} On peut en fait obtenir $\abs{u} \leq 2^{h-1}$, puisque chaque branche se termine par un noeud unaire, mais cette inégalité plus précise n'a pas beaucoup d'intérêt.

\index{{\scshape Lemme}!de pompage pour les langages algébriques}
\begin{lem}[Lemme de pompage pour les langages algébriques]
	Soit $L$ un langage algébrique. Il existe un entier $n$ tel que, pour tout mot $t \in L$ tel que $\abs{t} \geq n$, on puisse écrire $t = uvwxy$ avec : 
	\begin{itemize}
		\item $\abs{vwx} \leq n$
		\item $\abs{vx} \geq 1$
		\item $uv^iwx^iy \in L$ pour tout $i \in \NN$.
	\end{itemize}
\end{lem}

\remarklist{
	\item On remarquera bien sûr la ressemblance avec le lemme de l'étoile, aussi appelé lemme de pompage pour les langages rationnels.
	\item Tout comme pour le lemme de l'étoile, on dira que l'entier $n$ est une longueur de pompage pour le langage $L$.
	\item Contrairement au lemme de l'étoile, le lemme de pompage algébrique n'est absolument pas au programme (ni même à la frontière du programme). Sauf si on vous l'a fait prouver dans le sujet, il est inenvisageable de l'utiliser à l'écrit.
}

\begin{proof}
	Soit $G = (V, \Sigma, P, S)$ une grammaire en forme normale de Chomsky engendrant $L$ et $k = \abs{V}$, son nombre de variables. On pose $n = 2^k + 1$. On considère $u \in L$ tel que $\abs{u} \geq n$ (s'il n'y en a pas, le lemme est trivialement vérifié). D'après la propriété précédente, un arbre de dérivation pour $u$ est nécessairement de hauteur au moins $k+1$. Si l'on considère un chemin de longueur maximale reliant la racine à une feuille dans cet arbre, il passe donc par au moins $k+2$ noeuds, donc $k+1$ noeuds internes. Comme il n'y a que $k$ non terminaux distincts, il existe forcément un non terminal $A$ répété sur ce chemin. On a donc la situation suivante :
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\resizebox{0.9\totalheight}{!}{
		\begin{tikzpicture}
			\filldraw[fill=white, draw=black, thick] (-0.5,-3.5)--(3,2)--(6.5,-3.5)--cycle;
			\filldraw[fill=yellow!20, draw=black, thick] (2.5,-3.5)--(4,-1)--(5.5,-3.5)--cycle;
			\filldraw[fill=green!20, draw=black, thick] (3.5,-3.5)--(4,-2.5)--(4.5,-3.5)--cycle;
			
			\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v2) at (3.1,1.3) {};
			\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v3) at (2.6,0.4) {};
			\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v4) at (3.7,-0.1) {};
			\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v5) at (3.1,-0.5) {};
			\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v7) at (3.8,-1.7) {};
			\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v8) at (4.5,-2.2) {};
			\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v1) at (3,2) {};
			\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v6) at (4,-1) {};
			\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v9) at (4,-2.5) {};
			\draw  (v1) edge (v2);
			\draw  (v2) edge (v3);
			\draw  (v3) edge (v4);
			\draw  (v4) edge (v5);
			\draw  (v5) edge (v6);
			\draw  (v6) edge (v7);
			\draw  (v7) edge (v8);
			\draw  (v8) edge (v9);
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (4.1,-0.8) {A};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (3.8,-2.3) {A};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v10) at (-0.5,-4) {};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v11) at (2.5,-4) {};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v12) at (3.5,-4) {};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v13) at (4.5,-4) {};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v14) at (5.5,-4) {};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v15) at (6.5,-4) {};
			\draw [latex'-latex'] (v10) edge (v11);
			\draw [latex'-latex'] (v11) edge (v12);
			\draw [latex'-latex'] (v12) edge (v13);
			\draw [latex'-latex'] (v13) edge (v14);
			\draw [latex'-latex'] (v14) edge (v15);
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (1,-4.5) {$u$};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (3,-4.5) {$v$};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (4,-4.5) {$w$};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5,-4.5) {$x$};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (6,-4.5) {$y$};
		\end{tikzpicture}
		}
		\caption{Exemple de non terminal $A$ répété sur le chemin considéré.}
	\end{figure}
	\begin{itemize}
		\item On a nécessairement $\abs{vx} \geq 1$ puisque $A \neq S$ ($S$ n'apparaît par à droite d'une règle) et que la seule règle donnant $\epsilon$ est (éventuellement) $S \to \epsilon$.
		\item Pour garantir $\abs{vwx} \leq n$, il suffit de faire en sorte qu'il n'y ait pas de variable répétée dans la partie inférieure du chemin, ce qui revient à choisir la première occurrence de $A$ aussi profonde que possible.
		\item On a bien $uv^iwx^iy \in L$ pour tout $i$ comme le montrent les schémas de la page suivant (pour $i = 0$ et $i = 2$).
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\resizebox{1.8\totalheight}{!}{
		\begin{tikzpicture}
			\begin{scope}
				\filldraw[fill=green!20, draw=black, thick] (3.4,-2)--(4,-1)--(4.6,-2)--cycle;
				\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v2) at (3.1,1.3) {};
				\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v3) at (2.6,0.4) {};
				\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v4) at (3.7,-0.1) {};
				\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v5) at (3.1,-0.5) {};
				\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v1) at (3,2) {};
				\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v6) at (4,-1) {};
				\draw  (v1) edge (v2);
				\draw  (v2) edge (v3);
				\draw  (v3) edge (v4);
				\draw  (v4) edge (v5);
				\draw  (v5) edge (v6);
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (4.1,-0.8) {A};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v10) at (-0.5,-4) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v11) at (2.5,-4) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v14) at (5.5,-4) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v15) at (6.5,-4) {};
				\draw [latex'-latex'] (v10) edge (v11);
				\draw [latex'-latex'] (v14) edge (v15);
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (1,-4.5) {$u$};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (6,-4.5) {$y$};
				
				\draw[thick] (-0.5,-3.5) -- (3,2);
				\draw[thick] (6.5,-3.5) -- (5.5,-3.5);
				\draw[thick] (-0.5,-3.5) -- (2.5,-3.5);
				\draw[thick] (6.5,-3.5) -- (3,2);
				\draw[thick] (5.5,-3.5) -- (4,-1);
				\draw[thick] (2.5,-3.5) -- (4,-1);
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v7) at (3.4,-2.3) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v8) at (4.6,-2.3) {};
				\draw [latex'-latex'] (v7) edge (v8);
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (4,-2.7) {$w$};
			\end{scope}
			\begin{scope}[xshift=9cm]
				\filldraw[fill=white, draw=black, thick] (-0.5,-3.5)--(3,2)--(6.5,-3.5)--cycle;
				\filldraw[fill=yellow!20, draw=black, thick] (2.5,-3.5)--(4,-1)--(5.5,-3.5)--cycle;
				\filldraw[fill=yellow!20, draw=black, thick] (2.5,-5)--(4,-2.5)--(5.5,-5)--cycle;
				\filldraw[fill=green!20, draw=black, thick] (3.5,-5)--(4,-4)--(4.5,-5)--cycle;
				
				\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v2) at (3.1,1.3) {};
				\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v3) at (2.6,0.4) {};
				\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v4) at (3.7,-0.1) {};
				\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v5) at (3.1,-0.5) {};
				\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v7) at (3.8,-1.7) {};
				\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v8) at (4.5,-2.2) {};
				\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v1) at (3,2) {};
				\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v6) at (4,-1) {};
				\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v9) at (4,-2.5) {};
				\draw  (v1) edge (v2);
				\draw  (v2) edge (v3);
				\draw  (v3) edge (v4);
				\draw  (v4) edge (v5);
				\draw  (v5) edge (v6);
				\draw  (v6) edge (v7);
				\draw  (v7) edge (v8);
				\draw  (v8) edge (v9);
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (4.1,-0.8) {A};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (3.8,-2.3) {A};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v10) at (-0.5,-4) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v11) at (2.5,-4) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v12) at (3.5,-4) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v13) at (4.5,-4) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v14) at (5.5,-4) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v15) at (6.5,-4) {};
				\draw [latex'-latex'] (v10) edge (v11);
				\draw [latex'-latex'] (v11) edge (v12);
				\draw [latex'-latex'] (v13) edge (v14);
				\draw [latex'-latex'] (v14) edge (v15);
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (1,-3.8) {$u$};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (3,-3.8) {$v$};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5,-3.8) {$x$};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (6,-3.8) {$y$};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v16) at (2.5,-5.5) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v17) at (3.5,-5.5) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v18) at (4.5,-5.5) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v19) at (5.5,-5.5) {};
				\draw [latex'-latex'] (v16) edge (v17);
				\draw [latex'-latex'] (v17) edge (v18);
				\draw [latex'-latex'] (v18) edge (v19);
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v20) at (4.2,-3.2) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v21) at (3.8,-3.4) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v22) at (4.2,-3.8) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v23) at (4,-4) {};
				\draw  (v9) edge (v20);
				\draw  (v20) edge (v21);
				\draw  (v21) edge (v22);
				\draw  (v22) edge (v23);		
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (3,-5.2) {$v$};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (4,-5.2) {$w$};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5,-5.2) {$x$};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (3.8,-3.8) {A};
			\end{scope}
		\end{tikzpicture}
		}
		\caption[Cas $i=0$ et $i=2$ dans le preuve du lemme de pompage algébrique]{Cas $i=0$ à gauche, $i=2$ à droite.}
	\end{figure}
	
	Ceci conclut la preuve.
\end{proof}

\newpage

Tout comme le lemme de l'étoile pour les langages rationnels, le lemme de pompage algébrique est principalement utilisé pour montrer qu'un langage n'est pas algébrique.

\section{Analyse syntaxique}

\subsection{Problèmes algorithmiques sur les langages algébriques}

Les deux problèmes algorithmiques les plus importants pour les langages algébriques sont ceux de la reconnaissance et de l'analyse syntaxique. Dans les deux cas, on prend en entrée un langage algébrique sous forme d'une grammaire sans contexte $G$ l'engendrant et un mot $w \in \Sigma^*$ :
\begin{itemize}
	\item pour la reconnaissance, on veut déterminer si $w \in \mathcal{L}(G)$.
	\item pour l'analyse syntaxique, on veut obtenir un arbre de dérivation pour $w$ (et signaler l'échec si $w \not\in \mathcal{L}(G))$.
\end{itemize}

Le premier point important est que ces deux problèmes sont décidables, ce qui n'est pas le cas pour de nombreux problèmes naturels sur les langages algébriques. Par exemple, tous les problèmes suivants sont indécidables dans le cas général :
\begin{itemize}
	\item étant donnée une grammaire sans contexte $G$, déterminer si $G$ est ambiguë.
	\item étant données deux grammaires $G$ et $G'$, déterminer si elles sont faiblement équivalentes.
	\item étant donnée une grammaire $G$, déterminer si $\mathcal{L}(G) = \Sigma^*$.
	\item étant donnée une grammaire $G$, déterminer si $\mathcal{L}(G)$ est rationnel.
\end{itemize}

\subsection{Analyse lexicale}

\index{analyse!lexicale}
En règle générale, on ne fait pas l'analyse syntaxique directement sur le texte brut. On commence par procéder à une analyse lexicale qui va découper le texte en une série de lexèmes (ou tokens). Typiquement on passera de \codeCaml{for i = 0 to n-1 do incr x done} à quelque chose comme \codeCaml{(keyword, "for"), (identifier, "i"), (operator, "="), (int_litteral, 0), (keyword, "to"), (identifier, "n"), (operator, "-"), (int_litteral, 1), (keyword, "do"), (identifier, "incr"), (identifier, "x"), (keyword, "done")}.

\medskip

Cette phase est réalisée à l'aide d'automates finis, puisque les conventions lexicales du langage sont généralement exprimées sous forme d'expressions régulières (par exemple \codeCaml{[a-z][a-zA-Z0-9_']*} pour un identifiant en OCaml). Dans ce qui suit, on supposera parfois que l'analyse lexicale a déjà été faite, et que l'on prend donc en entrée une liste de tokens au lieu d'une chaîne de caractères.

\subsection{Analyse syntaxique bottom-up}

\index{analyse!syntaxique!bottom-up}
Le principe de l'analyse syntaxique ascendante est de construire un arbre de dérivation de bas en haut, c'est-à-dire en commençant par les feuilles et en remontant dans l'arbre. Ici, on donne un exemple très simple : les expressions arithmétiques en notation postfixe. On considère la grammaire suivante :
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		E &\to EEB \mid N\\
		N &\to \text{int}\\
		B &\to + \mid \times \mid -
	\end{aligned}
\end{equation*}

\textbf{Remarque :} Le symbole terminal \codeCaml{int} correspond en fait à un entier quelconque (résultat d'une analyse lexicale antérieure).

\medskip

On définit les types suivants :

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	type token = Int of int | Bin of string
	type arbre = Leaf of int | Node of string * arbre * arbre
\end{listingsbox}

\medskip

La fonction suivante de type \codeCaml{token list -> arbre} réalise alors l'analyse syntaxique (à l'aide d'une technique que nous connaissons déjà bien) :

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	exception SyntaxError of string
	
	let parse s =
		let rec aux remaining stack =
			match remaining, stack with
			| [], [t] -> t
			| [], _ -> raise (SyntaxError "unexpected end of input")
			| Int x :: xs, _ -> aux xs (Leaf x :: stack)
			| Bin op :: xs, a :: b :: ys ->
							aux xs (Node (op, b, a) :: ys)
			| _ -> raise (SyntaxError "not enough operands") 
		in aux s []
\end{listingsbox}

\medskip

\subsection{Analyse syntaxique top-down}

\index{analyse!syntaxique!top-down}
On s'intéresse maintenant à des expressions arithmétiques en notation infixe en se limitant pour l'instant aux opérations binaires $+$ et $\times$. La première grammaire que l'on peut considérer est la suivante :
\begin{equation*}
	E \to (E) \mid \text{int} \mid E + E \mid E \times E
\end{equation*}

Cependant, cette grammaire est ambiguë : on peut la transformer (en préservant le langage généré) de manière à résoudre correctement cette ambiguïté (c'est-à-dire à coder dans la grammaire les règles de priorité usuelles).

\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		S &\to S + T \mid T\\
		T &\to T \times F \mid F\\
		F &\to (S) \mid \text{int}
	\end{aligned}
\end{equation*}

On force ici les opérateurs plus prioritaires ($\times$, ici) à être plus près des feuilles (en l'absence de parenthèses), ce qui code précisément les règles de priorité.

\medskip

On enrichit dans un premier temps le type \codeCaml{token} en ajoutant les parenthèses ouvrantes et fermantes, puis on définit un nouveau type \codeCaml{parser_state} :

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	type token = Int of int | Bin of string | OpenP | CloseP
	type parser_state = {
		tokens : token array;
		mutable next_index : int;
	}
\end{listingsbox}

\medskip

On suppose pour simplifier que l'entrée à analyser est donnée par une variable globale \codeCaml{state} de type \codeCaml{parser_state} (où le champ \codeCaml{next_index} vaut initialement zéro). On définit les fonctions suivantes :

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	let peek () =
		let i = state.next_index in
		if i < Array.length state.tokens then Some state.tokens.(i)
		else None
	
	let consume token =
		match peek () with
		| Some t when t = token ->
					state.next_index <- state.next_index + 1
		| Some t -> raise (SyntaxError "unexpected token")
		| None -> raise (SyntaxError "unexpected end of input")
\end{listingsbox}

\medskip

Le principe de l'analyse par descente récursive est d'écrire une série de fonctions mutuellement récursives, correspondant essentiellement aux différentes productions de la grammaire. Par exemple, pour la variable $B$, on aurait cette fonction :

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	let factor () =
		match peek () with
		| Some OpenP ->
					consume OpenP;
					let t = sum () in
					consume CloseP;
					t
		| Some (Int x) ->
					Leaf x
		| Some _ -> raise (SyntaxError "unexpected token")
		| None -> raise (SyntaxError "unexpected end of input")
\end{listingsbox}

\medskip

Si l'on essaie d'appliquer le même principe pour la production $F \to F \times B$, on aura un problème, puisqu'on effectuera un appel récursif à la même fonction sans avoir rien commencé de l'entrée. Plus généralement, ce problème se produit dès que  la grammaire est récursive à gauche, c'est-à-dire qu'elle contient une variable $X \implies^* X\alpha$. De telles grammaires ne sont pas adaptées à une analyse par descente récursive, mais on peut ici éliminer cette récursion gauche :
\begin{equation*}
	\begin{aligned}
		S &\to T \mid T + S\\
		T &\to F \mid F \times T\\
		F &\to (S) \mid \text{int}
	\end{aligned}
\end{equation*}

On obtient alors le code suivant :

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	let rec sum () =
		let rec loop tree =
			match peek () with
			| Some (Bin "+") ->
							consume (Bin "+");
							let t = term () in
							loop (Node ("+", tree, t))
			| Some (CloseP) | None -> tree
			| _ -> raise (SyntaxError "unexpected token") in
		let t = term () in
		loop t
	and term () =
		let rec loop tree =
			match peek () with
			| Some (Bin "*") ->
							consume (Bin "*");
							let f = factor () in
							loop (Node ("*", tree, f))
			| _ -> tree in
		loop (factor ())
	and factor () =
		match peek () with
		| Some OpenP ->
					consume OpenP;
					let s = sum () in
					consume CloseP;
					s
		| Some (Int n) -> consume (Int n); Leaf n
		| None -> raise (SyntaxError "unexpected end of input")
		| _ -> raise (SyntaxError "unexpected token")
\end{listingsbox}

\medskip

Ii, on a réussi à faire l'analyse syntaxique sans jamais utiliser de backtracking (il était toujours possible de décider quelle production utiliser en examinant le token suivant). Il n'est pas toujours possible de trouver une grammaire permettant de faire cela pour un langage algébrique quelconque, mais la plupart des langages informatiques sont conçus pour que ce soit le cas.

\medskip

\textbf{Remarque :} Il est possible de construire automatiquement un analyseur syntaxique à partir d'une grammaire (avec en général des contraintes sur la forme de la grammaire), et il existe des outils d'usage courant pour cela (bison, yacc en particulier). Cependant, les analyseurs syntaxiques des principaux compilateurs sont le plus souvent écrits à la main (en descente récursive) car on peut ainsi obtenir de meilleurs messages d'erreur en cas d'erreur de syntaxe.